人生，要冒險還是無風險？(長文)

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

劇集Flash的第三季其中一集中，Flash，亦即Barry Allen，跑進了未來，預見了敵人Savitar會在未來將Iris殺死，視Iris為靈魂伴侶的Barry當然花盡心機要改變未來。Flash的團隊用骨牌效應來類比現在和未來的關係。假設第一塊骨牌為「現在」，最後一塊骨牌為「未來（即Iris被殺死）」，Flash要扭轉未來，就要設法打破「現在」和「未來」之間的骨牌效應，方法就是將中間的某幾塊骨牌選擇性地移除。在現實生活中，沒有人可以如Flash一樣跑進未來，因此亦沒有人可以預知每一個決定會導致的結果，或每一塊「骨牌」對人生的影響。

即使我們認真且全面地考慮每一個決定衍生的每一個結果的可能性，我們亦不能確保某情況必然會在將來出現，或是確保某風險絕不會在將來實現。例如在電影《那些年，我們一起追的女孩》中，品學兼優的女主角最終在聯考時因肚痛而表現未如理想，這是女主角不能預見的，結果便是過往為考試所付出的努力都部分地白費了。然而，這不過是一個運氣欠奉的例子，我們在過去所作出的決定某程度上造就了今日的自己，而今日所作出的決定亦很大可能會影響到我們日後的人生。

而正正因為每一個決定都可能會影響到自己的將來，某類人的選擇便是不去自主地下決定，反而是等待環境的因素影響自己。談到這類人，筆者想起了黃子華形容羊群效應的一句金句：「唔好問自由係點， 最緊要無乜風險。」，這類人所缺乏的，就是「敢」。這裡所指的「敢」，並不是「夠膽玩鬼屋」的那種「敢」，而是敢於嘗試並且承擔後果的勇氣。

這短篇文章要提出的中心思想，就是下決定時可以考慮的一句話－「敢至係人生」。無錯，這亦是某間保險公司的廣告題材，不過筆者並非保險從業員，這短文亦與保險毫無關係，請不要因此而負評。

要令人生更豐富，其中一個方法就是不斷地嘗試新體驗。前提便是要有勇氣去承擔結果，並憑著這種勇氣，去做令自己人生滿足的事，老套地就，就是要「踏出第一步」，旺角地說，便是「博盡無悔」。

抱著「敢至係人生」的態度去做人，筆者相信，可令自己的生活體驗更豐富。當然，「敢至係人生」不一定比「唔好問自由係點， 最緊要無乜風險」好，但可以肯定的是，無論結果如何，失敗或成功，抱著「敢至係人生」的心態去做人的得著，就人生的豐富度而言（留意不是富有程度），絕對比後者要優勝。

生活在香港，從小到大伴隨著我們成長的主流思想，不外乎「讀好啲書」、「搵份好工」、「買樓收租」。有類人會以為自己沒有從眾並平淡度過一生，其實所做的事亦不過是讀書讀得比人更要好、工作薪酬比人更要高、或是比人多層數收租而已，這類人可能會以為自己的生活水平比人優越便等同於精彩人生，但他們下決定時，主要的考慮不過就是要「活得比你好」，而不是「讓自己人生更精彩」。

「唔好問自由係點， 最緊要無乜風險」可導致的結果很大可能會是一個令人有安全感的結果；相反，「敢至係人生」可導致的結果，可能會是高峰，亦可能會是低谷。前者的結局和過程，基本上而言，就是一條平線，要形容這條線，不需要用到斜率，簡單一個字：悶。後者的結果很大可能會不似預期，猶如天氣，至於過程中所得到的體驗到底值不值得，見仁見智。

不過若由筆者來選擇的話，絕對會是後者。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

人生好似揸車一樣，得大直路只會好悶冇咩意思，都係左曲右回上山下海刺激d。

利申：好憎美劇flash個iris

我都好憎佢
佢果種唔上唔落好似好多掙扎咁嘅性格好惡頂！

佢細佬我都麻麻 佢好似好麻煩

唔怪得冇人回你,你篇野寫比咩人睇,你講D野咁空泛
點樣為之精彩人生?好主觀
點樣博盡無悔?你估小朋友玩泥沙

屬於自己嘅人生就係最精彩 例如一日入面用到幾多時間做自己想做嘅嘢？

其實精彩人生是什麼應該無咩人答到
井低之蛙都可以覺得自己每日好滿足

人生唯一嘅失敗就係唔敢去嘗試 嘗試過但最後可能會失敗 唔試過就一定冇得贏！
可惜生存係香港呢個地方根本冇得俾我地發夢 至少好多人都唔「敢」

社會學有個分析大概係講structure vs agency
到低一堆人做嘅嘢，係結構性定係自主的結果
其實基本上所有情況下 兩樣都有影響
個人嘅選擇嘅影響係最主要 <-我覺得

唔同身世已經定左「低谷」嘅下限
有人出去闖完 衰左 屋企都仲有層樓比佢收租
有人自細要咩起頭家 衰左 就真係冚家鏟
或者對有啲人嚟講 買張六合彩已經係「博盡無悔」

呢點不能否認
但六合彩都當博盡無悔就似乎係個人心態問題

如果賭博就係博盡無悔 就算贏咗錢
都唔見得可以有咩真正嘅得著 就係得錢
咁嘅話 博盡晚晚放工parttime去洗碗都得

錯手負皮

都多謝你留言

其實我同意你講法，因為我都係咁諗

但我見兒登好多人都係錢行先+好似另一個廢人post度大部份人都教人增值自己(為左搵份好pay d既工) 或投資，好似搵到錢就等於成功咁

事業成功只係其中一個成功既標誌，你家庭和陸，你係自己既興趣上有一定成就，甚至你可以堅持用自己既方法去行你自己既人生，其實已經係成功既一種

仲有死慳死抵為咗買樓都差唔多

唔係試得多就一定精彩嘅
做人仲可以有深度

你還年輕

我都知我還年輕
但何謂有深度呢

冷靜d照下鏡
係香港既情況黎講
成功既位有幾多
失敗既深谷就大把位
可以平凡咁過到人生已經難得

不得不承認呢樣嘢唔多唔少有啲survivorship bias
但而家又唔係話借百幾萬或者按咗層樓去追夢
衰極都有限
當然有家庭另計
但年輕嘅有咩理想唔試

呢個真
成功既人好少數
大把人輸到咩都冇
對我黎講平平穩穩已經係福氣

成功唔一定係要創業成功之類
只不過可能有樣嘢你好想做/熱愛好/唔肯定
但因為怕麻煩怕比人講而卻步
因為唔敢走出安全區
所以唔試
唔試-》永遠唔做-〉人生=平線

我以前都成日諗人生要精彩定係要平凡。我個人偏向保守，一直我嘅決定都係行平凡路線，但係命運幾次將我條路推向精彩嗰一邊，而且結果亦超出我想像。